**債券估值**是決定[債券](../Page/債券.md "wikilink")[公平價格](../Page/公平價格.md "wikilink")（Fair
value）的過程。和其它的資本投資一樣，債券的公平價格是它將來預期[現金流的](../Page/現金流.md "wikilink")[現值](../Page/現值.md "wikilink")。因此，債券公平價格是債券的預期現金流經過合適的[折現率折現以後的現值](../Page/折現率.md "wikilink")。

## 現值關係

直接債券（沒有隱含[期權的債券](../Page/期權.md "wikilink")，見[可贖回債券](../Page/可贖回債券.md "wikilink")）的公平價格可由預期現金流的折現來決定：

  - 現金流：
      - 每過一定時期支付的[息票](../Page/息票.md "wikilink") C；
      - 債券[面值](../Page/面值.md "wikilink")（Face value）為F，T
        時期後債券到期時支付。（最後一年的支付額包括債券面值及當年的息票）
  - 折現率：[必要报酬率](../Page/必要报酬率.md "wikilink") r。
      - **r** 是新發行的具有類似風險評級的債券市場利率。

<!-- end list -->

  -
    債券價格 = \(P_0 =  \sum_{t=1}^T\frac{C}{(1+r)^t} + \frac{F}{(1+r)^T}\)

因為債券價格是現金流的現值，價值和折現率成反比。折現率越高，價值越低。低于債券面值的債券交易為折價交易，反之為溢價交易。

## 息票孳息率

**息票孳息率**（Coupon yield）簡單來說就是支付的息票（C）作為債券面值（F）的百分比

  -
    息票孳息率 = \(C / F\)

## 现价孳息率

**现价孳息率**（Current yield）就是支付的息票（C）作為債券價格（P）的百分比

  -
    现价孳息率 = \(C / P_0\)

## 到期孳息率

**到期孳息率**（Yield to Maturity 或
YTM）是可以回收債券市場價的折現率。它是債券投資的[內部收益率](../Page/內部收益率.md "wikilink")（IRR）。到期孳息率可用來為債券定價（作為債券的必要報酬率）。

  -
    市場價 = \(\sum_{t=1}^T\frac{C}{(1+YTM)^t} + \frac{F}{(1+YTM)^T}\)

如要實現和YTM均等的回報，債券持有人必須：

  - 在YTM回報率下對每次收到的息票進行再投資
  - 持有債券直到債券到期為止，並且
  - 以債券面值兌換債券。

到期孳息率、现价孳息率和息票孳息率的關係：

  - 當債券以折價賣出，到期孳息率 \> 现价孳息率 \> 息票孳息率
  - 當債券以溢價賣出，息票孳息率 \> 现价孳息率 \> 到期孳息率
  - 當債券以債券面值賣出， 到期孳息率 = 现价孳息率 = 息票孳息率

## 債券定價

### 相對價格法

參照[國債](../Page/國債.md "wikilink")（政府債券）對債券進行定價。根據債券相對於具有類似[久期](../Page/久期.md "wikilink")（duration）的國債的評級來決定折現率。債券的質量越高，它的必要報酬率與國債的到期收益率之間的差值越小。

### 無套利定價法

在這種方法下，債券反映它的無[套利](../Page/套利.md "wikilink")（套利是利用兩個或多個市場之間不均衡狀況來獲利的行為）價格。每次的現金流以對應的[零息票債券的折現率進行折現](../Page/零息票債券.md "wikilink")。既然可以確定知道每次的現金流，今天的債券價格一定是經對應的無風險回報率折現後的所有現金流[現值之和](../Page/現值.md "wikilink")。如果不是這樣，投資者將有機會套利。

這裡每次現金流的折現率，\(r_t\)，必須要和對應零息票債券的回報率吻合：
:債券價格 = \(P_0 = \sum_{t=1}^T\frac{C}{(1+r_t)^t} + \frac{F}{(1+r_T)^T}\)

## 參見

  - [孳息](../Page/孳息.md "wikilink")

## 參考

  -
  -
[Category:债券](../Category/债券.md "wikilink")
[Category:投資](../Category/投資.md "wikilink")